
\chapter{Klasifikacija parcijalnih diferencijalnih jednadžbi} % Chapter title
\label{ch:Klasifikacija_PDJ} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}

\index{Parcijalne diferencijalne jednadžbe}

Za danu funkciju $u=u(x,y)$ se parcijalne derivacije definiraju s
\begin{equation}
 \frac{\partial u}{\partial x}(x,y) = \lim\limits_{\Delta x \rightarrow 0}{\frac{u(x+\Delta x,y)-u(x,y)}{\Delta x}}
\end{equation}
i
\begin{equation}
 \frac{\partial u}{\partial y}(x,y) = \lim\limits_{\Delta y \rightarrow 0}{\frac{u(x,y + \Delta y)-u(x,y)}{\Delta y}}
\end{equation}
Parcijalna diferencijalna jednadžba je jednadžba koja sadrži parcijalne derivacije nepoznate funkcije dviju ili više nezavisnih varijabli.


Općeniti oblik linearne PDJ drugog reda s konstantnim koeficijentima je 
\begin{equation}
 A\frac{\partial^2u}{\partial x^2}+
 B\frac{\partial^2u}{\partial x \partial y}+
 C\frac{\partial^2u}{\partial y^2}+
 D
 \label{eq:general_pde}
\end{equation}

Tip jednadžbe \eqref{eq:general_pde} određen je predznakom izraza $B^-4AC$. Parcijalna diferencijalna jednadžba \eqref{eq:general_pde} je
\begin{itemize}
 \item eliptička za $B^2-4AC < 0$
 \item parabolička za $B^2-4AC = 0$
 \item hiperbolička za $B^2-4AC > 0$
\end{itemize}

Zbog veoma raširene pojave jednadžbi ovakvog tipa u matematičkom modeliranju fizikalnih pojava, a time i u inženjerstvu, upoznat ćemo neke od numeričkih metoda koje se koriste pri rješavanju jednadžbi oblika \eqref{eq:general_pde}. Numeričke se metode bitno razlikuju u zavisnosti o tipu jednadžbe.
